%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas
\usepackage{textcomp}

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left,
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness}
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Linguagens Formais\\
Cód: EN05215\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Lista de Exercícios II}
\end{center}

1) Dada a gramática abaixo, responda:

G = (\{S, A, B\}, \{a, b\}, P, S)\\
P = S \textrightarrow aB | bA\\
A \textrightarrow a | aS | bAA\\
B \textrightarrow b | bS | aBB

a) Qual a linguagem gerada por G?

b) Verifique se a cadeia \textbf{abaabb} pertence a G aplicando o algoritmo CYK.

c) Verifique se a cadeia \textbf{ababb} pertence a G aplicando o algoritmo CYK.

2) Dado o seguinte Autômato com Pilha, processe a seguinte cadeia:
\textbf{aaabbb}.

M = (\{a, b\}, \{S, R\}, P, S, \{R\}, \{A\})\\
P =\\
$\delta$(S, a, $\varepsilon$) = \{(S, A)\}\\
$\delta$(S, a, A) = \{(S, AA)\}\\
$\delta$(S, b, A) = \{(R, $\varepsilon$)\}\\
$\delta$(R, b, A) = \{(R, $\varepsilon$)\}\\
$\delta$(S, ?, ?) = \{(R, $\varepsilon$)\}\\
$\delta$(R, ?, ?) = \{(R, $\varepsilon$)\}

3) Escreva um Autômato com Pilha que processe a seguinte linguagem:
\textbf{L = \{a$^{n}$b$^n$ | n $\geq$ 0\}}.

4) Passe a seguinte Gramática Livre do Contexto para a Forma Normal de Chomsky:

S \textrightarrow aXbX\\
X \textrightarrow aY | bY | $\varepsilon$\\
Y \textrightarrow X | c

5) Dado a Máquina de Turing abaixo, processe a entrada \textbf{101010}.

\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.65]{exercicio-2.eps}
\end{center}


% 4) 
% 
% 
% 1) Apresente os possíveis prefixos e sufixos de cada uma das seguintes palavras:
% 
% a) teoria\\
% b) universidade\\
% c) aaa\\
% d) abccba
% 
% 2) Desenvolva uma gramática que gere a seguinte linguagem \textbf{L = \{a$^n$
% b$^n$c$^n$ | n $\geq$ 0\}}
% 
% 3) Desenvolva uma gramática regular cuja linguagem gerada seja \textbf{\{w | w
% tem no máximo um par de a como subpalavra e no máximo um par de b como
% subpalavra\}}.
% 
% 4) Dada a gramática regular \textbf{G = (\{S, L, C\}, \{l, n\}, P, S)} com P
% dado abaixo, indique qual linguagem é gerada por essa gramática.
% 
% P = \{ S \textrightarrow LC\\
% L \textrightarrow l\\
% C \textrightarrow lC\\
% C \textrightarrow nC\\
% C \textrightarrow n\\
% C \textrightarrow l\\
% C \textrightarrow $\varepsilon$\}
% 
% 5) Dado o alfabeto \textbf{$\sum$ = \{a, b\}}, construa AFDs para as seguintes
% linguagens:
% 
% a) \textbf{L = \{b(ab)$^n$b | n $\geq$ 0\}}\\
% b) \textbf{L = \{ba$^n$ba | n $\geq$ 0\}}\\
% c) \textbf{L = \{w | o sufixo de w é aa\}}
% 
% 6) Dada a expressão regular \textbf{(b + $\varepsilon$)(a + bb)$^*$}, realize as
% transformações até encontrar uma gramática regular correspondente (ou seja, ER
% \textrightarrow AFN$\varepsilon$ \textrightarrow AFN \textrightarrow AFD
% \textrightarrow GR).
% 
% 7) Desenvolva expressões regulares que gerem as seguintes linguagens sendo
% \textbf{$\sum$ = \{a, b\}}:
% 
% a) \textbf{L = \{w | qualquer par de a antecede qualquer par de b\}}\\
% b) \textbf{L = \{w | w tem no máximo um par de a como subpalavra e no máximo
% um par de b como subpalavra\}}
% 
% 8) Construa AFDs a partir das seguintes expressões regulares:
% 
% a) \textbf{ab(bb)*cc*}\\
% b) \textbf{cc*b*+ab*cc*}\\
% c) \textbf{bcc*(b+a)*}
% 
% 9) Minimize o autômato \textbf{M = \{\{a, b\}, \{q$_0$, q$_01$, q$_2$, q$_3$,
% q$_4$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_3$, q$_4$\}\}} cujo $\delta$ é dado abaixo 
% (verifique as condições de minimização).
% 
% \begin{table}[htpb]
%  \begin{tabular}{c|c|c}
%   $\delta$ & a & b\\ \hline
%   q$_0$ & q$_1$ & $\varepsilon$\\
%   q$_1$ & q$_3$ & q$_2$\\
%   q$_2$ & q$_4$ & q$_2$\\
%   q$_3$ & q$_3$ & q$_2$\\
%   q$_4$ & q$_3$ & q$_2$\\
%  \end{tabular}
% \end{table}
% 
% 10) Minimize o autômato \textbf{M = \{\{a, b\}, \{q$_0$, q$_01$, q$_2$, q$_3$,
% q$_4$, q$_5$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_2$, q$_3$, q$_4$\}\}} cujo $\delta$ é dado
% abaixo (verifique as condições de minimização).
% 
% \begin{table}[htpb]
%  \begin{tabular}{c|c|c}
%   $\delta$ & a & b\\ \hline
%   q$_0$ & q$_1$ & q$_2$\\ 
%   q$_1$ & q$_0$ & q$_3$\\
%   q$_2$ & q$_4$ & q$_5$\\
%   q$_3$ & q$_4$ & q$_5$\\
%   q$_4$ & q$_4$ & q$_5$\\
%   q$_5$ & $\varepsilon$ & $\varepsilon$\\
%  \end{tabular}
% \end{table}

\end{document}
